**日本道州制議論**指的是改革現有[日本的](../Page/日本.md "wikilink")[行政區劃制度](../Page/日本行政區劃.md "wikilink")，並導入[道](../Page/道_\(行政区划\).md "wikilink")[州制度的討論](../Page/州.md "wikilink")。該制度最早出現於[中國歷史上的](../Page/中國歷史.md "wikilink")[西漢和](../Page/西漢.md "wikilink")[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")。主張實施該制度的人士認為除了[北海道之外](../Page/北海道.md "wikilink")，可對日本其他的[都道府縣進行合併](../Page/都道府縣.md "wikilink")，成立新的[地方公共團體](../Page/地方公共團體.md "wikilink")，即「州」，以增加地方的[自治權限](../Page/地方自治.md "wikilink")。但由於反對聲音根深柢固，道州制最終能否實行仍存疑問。

根據2006年12月13日的一次全日本範圍的民意調查，贊成實施道州制的民眾為29%，反對的有62%。但贊成地方分權的民眾則也有62%。在北海道、[四國和](../Page/四國.md "wikilink")[東北地方](../Page/東北地方.md "wikilink")，贊成實施道州制的民眾較多；而[甲信越地方和](../Page/甲信越地方.md "wikilink")[九州地方](../Page/九州地方.md "wikilink")，則是反對民眾比例較高的地區。另一項在「[平成大合并](../Page/市町村合併#.E5.B9.B3.E6.88.90.E5.A4.A7.E5.90.88.E4.BD.B5.EF.BC.881999-2010.EF.BC.89.md "wikilink")」後對合并地區的民眾進行的民調則顯示，認同合并較好的民眾有19%，不合并較好的有17%，認為無所謂的則達63%。

## 各種方案

以下是目前提出的幾種實行道州制度的方案。可分為九道州案；十一道州案和十三道州案三種。（括號內為合并后各道的縣民生產總值）
[Region_system9.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Region_system9.png "fig:Region_system9.png")
[Region_system11.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Region_system11.png "fig:Region_system11.png")
[Region_system13.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Region_system13.png "fig:Region_system13.png")

### 9道州案

  - **北海道**<font size=-1>（19兆5044億日圓）</font>：北海道
  - **東北**<font size=-1>（32兆4200億日圓）</font>：青森縣、岩手縣、秋田縣、山形縣、宮城縣、福島縣
  - **北關東（北關東信越）**<font size=-1>（43兆5586億日圓）</font>：茨城縣、栃木縣、群馬縣、新潟縣、長野縣
  - **南關東**<font size=-1>（156兆7627億日圓）</font>：埼玉縣、千葉縣、東京都、神奈川縣、山梨縣
  - **中部**<font size=-1>（72兆7339億日圓）</font>：富山縣、石川縣、岐阜縣、静岡縣、愛知縣、三重縣
  - **近畿（關西）**<font size=-1>（82兆2004億日圓）</font>：福井縣、滋賀縣、京都府、大阪府、兵庫縣、奈良縣、和歌山縣
  - **中國·四國**<font size=-1>（41兆5305億日圓）</font>：鳥取縣、島根縣、岡山縣、廣島縣、山口縣、徳島縣、香川縣、愛媛縣、高知縣
  - **九州**<font size=-1>（43兆4862億日圓）</font>：福岡縣、佐賀縣、長崎縣、熊本縣、大分縣、宮崎縣、鹿兒島縣
  - **沖繩（琉球）**<font size=-1>（3兆5755億日圓）</font>：沖繩縣

### 11道州案

  - **北海道**<font size=-1>（19兆5044億日圓）</font>：北海道
  - **東北**<font size=-1>（32兆4200億日圓）</font>：青森縣、岩手縣、秋田縣、山形縣、宮城縣、福島縣
  - **北關東**<font size=-1>（54兆6282億日圓）</font>：茨城縣、栃木縣、群馬縣、埼玉縣、長野縣
  - **南關東**<font size=-1>（136兆6839億日圓）</font>：千葉縣、東京都、神奈川縣、山梨縣
  - **北陸**<font size=-1>（21兆3242億日圓）</font>：新潟縣、富山縣、石川縣、福井縣
  - **東海**<font size=-1>（63兆7072億日圓）</font>：岐阜縣、静岡縣、愛知縣、三重縣
  - **近畿（關西）**<font size=-1>（78兆9121億日圓）</font>：滋賀縣、京都府、大阪府、兵庫縣、奈良縣、和歌山縣
  - **中國**<font size=-1>（28兆1378億日圓）</font>：鳥取縣、島根縣、岡山縣、廣島縣、山口縣
  - **四國**<font size=-1>（13兆3927億日圓）</font>：徳島縣、香川縣、愛媛縣、高知縣
  - **九州**<font size=-1>（43兆4862億日圓）</font>：福岡縣、佐賀縣、長崎縣、熊本縣、大分縣、宮崎縣、鹿兒島縣
  - **沖繩（琉球）**<font size=-1>（3兆5755億日圓）</font>：沖繩縣

### 13道州案

  - **北海道**<font size=-1>（19兆5044億日圓）</font>：北海道
  - **北東北**<font size=-1>（12兆4998億日圓）</font>：青森縣、岩手縣、秋田縣
  - **南東北**<font size=-1>（19兆9202億日圓）</font>：宮城縣、山形縣、福島縣
  - **北關東**<font size=-1>（54兆6282億日圓）</font>：茨城縣、栃木縣、群馬縣、埼玉縣、長野縣
  - **南關東**<font size=-1>（136兆6839億日圓）</font>：千葉縣、東京都、神奈川縣、山梨縣
  - **北陸**<font size=-1>（21兆3242億日圓）</font>：新潟縣、富山縣、石川縣、福井縣
  - **東海**<font size=-1>（63兆7072億日圓）</font>：岐阜縣、静岡縣、愛知縣、三重縣
  - **近畿（關西）**<font size=-1>（78兆9121億日圓）</font>：滋賀縣、京都府、大阪府、兵庫縣、奈良縣、和歌山縣
  - **中國**<font size=-1>（28兆1378億日圓）</font>：鳥取縣、島根縣、岡山縣、廣島縣、山口縣
  - **四國**<font size=-1>（13兆3927億日圓）</font>：德島縣、香川縣、愛媛縣、高知縣
  - **北九州**<font size=-1>（28兆9496億日圓）</font>：福岡縣、佐賀縣、長崎縣、大分縣
  - **南九州**<font size=-1>（14兆5366億日圓）</font>：熊本縣、宮崎縣、鹿兒島縣
  - **沖繩（琉球）**<font size=-1>（3兆5755億日圓）</font>：沖繩縣

[\*](../Category/日本行政區劃.md "wikilink")
[Category:平成時代政治](../Category/平成時代政治.md "wikilink")